---
title: Gestion de projet agile
level: 4
imgsrc: https://robots.net/wp-content/uploads/2019/10/Agile-.jpg
imgalt: Image montrant la méthode agile
description: La méthodologie de projet la plus utilisée dans l'IT.
tags:
  - humain
---

<img src={frontmatter.imgsrc} alt={frontmatter.imgalt} class="max-w-none w-full max-h-28" style="object-fit:cover"/>

# Gestion de projet agile

## Présentation

La méthodologie **Agile** est une approche de gestion de projet qui met l'accent sur la _flexibilité_, la _collaboration_ et l'_itération_. Elle est conçue pour aider les équipes à travailler de manière plus efficace en encourageant la _communication continue_, la _rétroaction_ et l'_adaptation aux changements_.

Au lieu de suivre un plan rigide, la méthodologie Agile encourage les équipes à travailler en cycles courts appelés sprints. Pendant chaque sprint, l'équipe se concentre sur la livraison d'un ensemble spécifique de fonctionnalités ou d'objectifs. Après chaque sprint, l'équipe effectue une rétrospective pour évaluer les résultats et apporter des améliorations pour le prochain sprint.

Lorsqu'il s'agit de développement de logiciels, les projets peuvent être très complexes et nécessiter la collaboration de différentes équipes et parties prenantes. Les équipes de développement peuvent être confrontées à des changements de spécifications, des délais serrés et des attentes élevées des clients. La méthodologie Agile permet aux équipes de relever ces défis en favorisant une communication ouverte et continue avec les parties prenantes, en encourageant la collaboration et en offrant une flexibilité pour s'adapter aux changements.

Les entreprises cherchent de plus en plus à appliquer la méthodologie Agile à grande échelle, c'est-à-dire pour des projets de grande envergure impliquant plusieurs équipes ou plusieurs départements. Pour répondre à cette demande, des frameworks tels que [_SAFe_ (Scaled Agile Framework)](https://fr.wikipedia.org/wiki/Scaled_agile_framework) ou [_LeSS_ (Large-Scale Scrum)](https://less.works/) ont été développés pour aider les organisations à mettre en place l'Agilité à grande échelle. La méthodologie Agile est souvent associée à **DevOps**, une approche de développement logiciel qui met l'accent sur l'automatisation, la collaboration et l'intégration continue. Les deux approches se complètent bien, car elles visent toutes deux à accélérer la livraison de logiciels de haute qualité. C'est une raison supplémentaire à l'utilisation massive d'Agile, étant donné que DevOps est de plus en plus utilisée.

<hr />

## Mon expérience

Dans mon contexte professionnel, j'ai pu mettre en place l'agilité dans de nombreux projets. Cette méthodologie est devenue indispensable en entreprise pour tous ses avantages en terme de communication. En effet, le fait de pouvoir simplement et efficacement répartir des tâches et suivre leur avancement, le fait de fluidifier la communication entre les parties prenantes, et la possibilité de rester flexible pour s'adapter à tout changement, sont tous des points importants dans les projets informatiques.

J'ai mis en place une méthode d'agilité efficace pour l'ensemble de mes projets en utilisant un tableau blanc de type Kanban. Les colonnes de ce tableau sont : à faire, en cours, à vérifier, livré. Ce tableau me permet de suivre facilement l'avancement de chaque projet. Cette approche Agile me permet de mettre l'accent sur la communication continue avec mon équipe et mes superviseurs. En utilisant un code couleur pour différencier les différents types de projets, tels que les "corrections de bugs" prioritaires, les projets urgents, les projets importants et les projets de fond, j'ai pu mieux planifier mes projets et prioriser mes tâches en fonction de leur importance et de leur urgence. Cette méthode de gestion de projet me permet de rester organisé et de garder une vue d'ensemble de tous mes projets, tout en m'assurant que les projets prioritaires reçoivent l'attention nécessaire. Mes superviseurs ont également apprécié cette approche, car elle leur permet de suivre facilement où nous en sommes à tout moment.

J'ai en particulier mis en place cette méthodologie lors d'un projet étudiant, _MyAdminQL_, où j'étais chef de projet. C'est un projet de refonte du site internet d'Aberia, en PHP et MySQL. J'ai décidé d'utiliser Agile et de mettre en place un tableau Kanban afin de nous répartir les tâches et de vérifier leur avancement. J'ai planifié de nombreuses réunions avec l'équipe et le commanditaire pour le garder au courant de toutes nos avancées et ainsi rendre la communication plus fluide et plus efficace. C'est grâce à cette méthodologie et ses avantages que nous avons pu surmonter les difficultés rencontrées, assurer la qualité de notre produit, et le livrer dans les délais prévus.

Enfin, un dernier exemple de mon utilisation d'agile vient du projet où j'y ai rencontré le plus de difficultés. Le projet _ABI_ (Aberia Business Intelligence) commandité par Aberia, comme MyAdminQL, nous a montré les limites de la méthodologie Scrum utilisant Agile. Le projet ABI avait pour but de pouvoir récupérer des tables de plusieurs sources de données pour les concaténer et en faire des statistiques. Notre équipe de 5 membres avait pour consigne d'utiliser Scrum pour avancer efficacement. Les mêlées quotidiennes et les revues de sprint nous ont fait perdre un certain temps, ce qui a retardé le projet. Nous avons donc compris qu'une autre méthodologie Agile aurait été plus appropriée, nous avons mis en place une méthode personnalisé basée sur Kanban pour rattraper au maximum le retard pris.

<hr />

## Ma gestion d'Agile

Il m'est difficile de m'auto-évaluer dans ces compétences, mais je suis correctement les principes d'_Agile_ et je m'efforce de garder une structure dans mon travail, qui le rend plus efficace. Notre équipe arrive à s'auto-gérer et à traiter les demandes reçues, ce qui est essentiel vis-à-vis de cette compétence. La capacité à gérer un projet de manière flexible et transparente est souvent une nécessité dans le développement. De plus, la méthode DevOps que j'utilise prend en compte le cycle de vie entier d'un logiciel, et s'appuie sur des principes communs avec Agile. C'est donc très important pour moi de rester efficace avec cette compétence.

Cela fait 3 ans que j'utilise la méthode agile que j'ai commencé à apprendre lors de ma formation en ingénierie informatique. Elle me permet d'être plus rigoureux dans mon travail et dans ma communication avec les différentes parties prenantes.

À force d'utiliser cette méthodologie, je me rends compte des erreurs que j'ai pu faire autrefois. Je comprends les points bloquants dans mes projets précédents et comment j'aurais pu les éviter. Si j'avais à refaire ce chemin, je prendrais des cours avec un formateur certifié et essaierai de l'appliquer dans un "faux projet" avec une équipe afin de m'imprégner de ses principes.

Je souhaite devenir chef de projet, il est en cela nécessaire que je sois un expert de la méthode. Le niveau nécessaire et suffisant à mon poste, est celui qui permet une bonne compréhension des attentes avec une bonne gestion des tâches, de manière transparente pour l'équipe, ce qui est déjà le cas. J'apprécierais tout de même de m'améliorer davantage. Pour cela, il est intéressant de prévoir une formation plus intense sur la méthodologie pour s'assurer de sa bonne utilisation en entreprise, ce dont nous avons discuté avec mes superviseurs qui l'ont approuvé.
